美專家：台灣若用華為設備對美台合作會有負面影響

中國電信設備製造商華為公司首席財務官孟晚舟，因該公司違反美國對伊朗制裁的欺詐行為被加拿大據美國要求而逮捕後，國際間對華為與中國政府的關係以及其產品安全性的問題格外關注。

上星期美國《國家利益》網站一篇報導說，華為在台灣市場上仍然十分活躍，不僅有旗艦店，華為產品在民間使用仍然相當普遍，和解放軍及中國公安部有密切關係、中國國企中國移動為其最大股東的華為，可能是“藏在台灣的’特洛伊木馬‘”，也成為台灣的國安漏洞。

對此，美台商業協會會長韓儒伯(Rupert Hammond-Chambers)說，台灣政府已經說明政府部門禁止使用華為設備，至於民間部分，就必須自己考量風險。

韓儒伯星期三在喬治華盛頓大學一場座談會後，針對孟晚舟及華為風波受訪時表示，美國政府對華為的基本立場就是：“從網絡觀點來說，如果你使用華為設備，就不要指望我們與你有所往來，例如技術上的合作。如果在你的國家有華為網絡設備，如果我們的東西必須通過你，我們就會退出。”

韓儒伯舉英國的例子表示，美國基於國安風險也會希望盟友不要使用華為設備，他說，即便原來英國電信已經決定採購華為設備，也因為美國的壓力被迫全部取消，銀行卻必須吸收損失，台灣也會面臨同樣的壓力，如果要和美國合作，就不能使用華為產品，“如果你要和我們互動就不能有這些東西在你的系統裡，否則我們不會和你交往。”

至於民間對華為產品的使用是否有風險及如何管理，韓儒伯說，他不認為以政府力量來禁止是一個可行的辦法，但政府可以做的是教育和告知人民，華為產品不安全，使用上有風險，讓人民自己做決定，從國家的層次來說也一樣，美國要台灣知道，華為的設備有安全風險，一旦使用“將會為美台關係造成負面影響”，台灣必須自己做決定。

孟晚舟雖然已經在星期二交保獲釋，不過事件的效應持續擴大，許多美、加兩國的跨國企業高管對於到中國旅行的人身安全感到擔憂。加拿大和中國政府證實，兩名加拿大公民被中國以涉嫌“危害國家安全罪”拘捕。

中國市場研究集團(CMR)執行總監雷小山(Shaun Rein)在孟晚舟被加拿大拘捕後即在個人推特上提到，與台灣有軍售業務的美國企業主管可能成為中國報復的對象，他在推文上說，“為什麼人們說美國售台武器是和平性質，而華為據稱的對伊朗銷售電信設備卻是軍事性質？”

對此，會員包括洛克希德馬丁、波音及雷神等美國武器製造商的美台商會會長韓儒伯告訴美國之音，他無法評論這些企業主管是否對於到中國旅行有所擔憂，不過美台商會成員經常為業務到中國旅行，即使多年前中國政府曾經揚言要報復出售武器給台灣的美國國防合同商，這些公司主管仍然繼續往返中國，並沒有受到影響。

《日經亞洲評論》星期二報導，一些美國公司主管對於中國可能為孟晚舟被捕一事採取報復作為感到擔憂，香港安全顧問公司“A2全球風險”主管布雷迪·艾倫說，許多美國客戶已取消到中國的旅行。

台灣民進黨=香港民主黨

人地拼經濟